\section{Revisão bibliográfica}
\label{section:revisao}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sites1993CACM
Sites e outros~\cite{Sites1993CACM} descrevem uma técnica de tradução estática
de binários com suporte em tempo de execução para solução do alvo de saltos
indiretos utilizada pelos tradutores VEST e MXR. Durante a execução, quando uma
instrução de salto indireto é encontrada, o endereço alvo (emulado) é utilizado
para se fazer uma consulta a uma tabela de mapeamentos entre endereços emulado e
traduzido. Caso o endereço emulado esteja presente na tabela, o controle da
execução é transferido para o código no endereço traduzido correspondente. Caso
contrário, o sistema entra em modo de interpretação, e as instruções no endereço
emulado, alvo do salto, são interpretadas, uma a uma, até que um ponto do código
seja encontrado onde seja conhecida a existência de uma tradução para ele. Os
mecanismos com os quais o interpretador descobre essa existência não estão
claros no artigo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cmelik1994SIGMETRICS - Shade
Cmelik e Keppel~\cite{Cmelik1994SIGMETRICS} apresentam o Shade, uma ferramenta
utilizada para se fazer o monitoramento da execução de binários que permite ao
analisador informar quais instruções, ou tipos de instruções, devem ser
monitoradas e qual o nível de detalhe do monitoramento. Shade cumpre esse
objetivo através de tradução dinâmica de binários (entre arquiteturas
possivelmente diferentes), inserindo sequências de instruções no código
traduzido responsáveis pela coleta das informações desejadas. A unidade de
tradução é um bloco de código terminado em uma condição de salto. Para cada
bloco de código no programa original é gerado um bloco traduzido com prólogo e
epílogo onde são feitas, respectivamente, a coleta de dados monitorados e o
controle dos saltos. Saltos diretos são encadeados em tempo de tradução e de
execução, no entanto saltos indiretos nunca são encadeados, pois o alvo do salto
pode variar a cada execução da instrução. O Shade deixa a responsabilidade de
resolver o endereço dos saltos indiretos para o gerenciador da emulação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bedichek1995SIGMETRICS - Talisman
Bedichek~\cite{Bedichek1995SIGMETRICS,Bedichek1990USENIX} apresenta o Talisman,
uma ferramenta para simulação de sistemas capaz de modelar a semântica de
tradução de endereços virtuais e que utiliza a técnica de interpretação. No
entanto, antes de iniciar a interpretação, as instruções são traduzidas do
formato na arquitetura hóspede para uma representação decodificada. O código
convertido é armazenado em páginas de memória virtual e reutilizado, acelerando
a interpretação. Uma vez que as instruções convertidas são armazenadas em uma
memória virtual, transferências de controle entre páginas distintas devem ser
tratadas. Saltos diretos são analisados durante a tradução da página e
classificados em saltos diretos \onpage\ e \offpage. Saltos \onpage\ possuem
como alvo do salto um endereço na própria página e, no momento da tradução, tem
seu endereço de salto alterado para um ponteiro para o código convertido.
Saltos \offpage, mesmo que diretos, não recebem o mesmo tratamento, uma vez que
não se tem informações sobre a existência em memória da página onde o alvo do
salto se encontra. Saltos indiretos, por fornecerem o alvo do salto apenas em
tempo de execução e de maneira variável também não podem ser convertidos como os
saltos \onpage. Dessa forma, ambos salto direto \offpage\ e salto indireto devem
ter seu endereço alvo obtido em tempo de execução através de uma rotina do
gerenciador da emulação. Uma pequena \cache\ de traduções é mantida pelo Talisman
de forma a acelerar a busca pelos alvos dos saltos e é esvaziada quando há
qualquer alteração no mapeamento de memória virtual.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Witchel1996SIGMETRICS - Embra
Witchel e Rosenblum~\cite{Witchel1996SIGMETRICS} apresentam o Embra, o primeiro
emulador a utilizar tradução dinâmica de binários para emulação a nível de
sistema. O foco principal deste trabalho foi oferecer soluções eficientes de
tradução de endereços virtuais para endereços físicos necessários para simulação
de sistema, de tal forma que pouco foi adicionado com relação a técnicas mais
genéricas para emulação de saltos indiretos. Por outro lado, os autores
observaram que instruções de retorno geravam a maioria dos saltos indiretos por
registrador e que, em tempo de execução, o valor do registrador é, na maioria
dos casos, o mesmo. Aproveitando essa situação, o Embra utiliza a técnica
\speculativechaining. Faz-se o encadeamento (\chaining) como se o salto fosse
direto, porém adiciona-se um trecho de código no fragmento alvo, que verifica,
em tempo de execução, se o controle chegou ao endereço (virtual e físico)
correto. Isso é feito, comparando-se o endereço virtual corrente (no
registrador), com o endereço virtual usado durante a tradução. Caso os endereços
sejam iguais a execução prossegue, caso contrário, devolve-se o controle para o
gerenciador da emulação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ebcioglu1997ISCA, Ebcioglu2001COMPUTERS - Daisy
Ebcio\u{g}lu e Altman apresentam o Daisy, uma ferramenta capaz de emular
diversas arquiteturas em uma máquina \VLIW\ através de tradução dinâmica de
binários. Daisy é um emulador de sistema que consegue tratar interrupções de
maneira eficiente. Em sua primeira versão~\cite{Ebcioglu1997ISCA}, a unidade
básica de tradução é uma página virtual, que é armazenada em uma área de memória
quatro vezes maior de forma a permitir o uso da técnica expansão da tradução
(ver \refsection~\ref{subsection:tecnicas_software}) para resolução do alvo de
saltos indiretos. Em 2001, os autores apresentaram uma nova versão do
Daisy~\cite{Ebcioglu2001COMPUTERS}, onde páginas não são mais utilizadas como
unidade básica de tradução e o fator de expansão do código não é mais fixo.
Dessa forma não é possível utilizar a técnica anterior para se determinar o alvo
de saltos indiretos. Para sanar este problema, a nova versão do Daisy utiliza a
técnica \inlinecaching, com séries de múltiplas comparações e possibilidade de
atualização da série.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Chernoff1998MICRO/Hookway1997DTJ- FX!32
O FX!32~\cite{Chernoff1998MICRO, Hookway1997DTJ} é um tradutor de binários da
arquitetura x86 para a arquitetura Alpha. A primeira execução de uma aplicação
sob o FX!32 utiliza apenas a técnica de interpretação e realiza o perfilamento
da execução, por isso apresenta baixo desempenho. Porém, quando a primeira
execução termina, um processo de tradução baseado nas informações do perfil
coletado se inicia e traduz os trechos de código frequentemente executados para
código nativo da arquitetura Alpha. Mesmo alvos de saltos indiretos podem ser
traduzidos, desde que tenham sido executados. Esse método não garante a
cobertura de todos os alvos de saltos indiretos, porém reduz a quantidade de
código que deve ser interpretado nas execuções subsequentes. De qualquer forma,
a tradução de saltos indiretos sempre transfere o controle da execução para o
gerenciador da emulação para que o endereço do fragmento alvo seja resolvido.
Por outro lado, instruções de retorno contam com um mecanismo baseado no fato de
que a semântica de chamadas de funções das arquiteturas x86 e Alpha são
distintas e ortogonais. Instruções de chamada de função são traduzidas de forma
que empilhem o endereço de retorno na pilha de execução, da mesma forma que o
hardware x86, e saltem para o código traduzido utilizando a instrução de chamada
de função nativa da arquitetura Alpha. Na arquitetura Alpha, uma chamada de
função salva o endereço de retorno no registrador \stylecode{ra}. No entanto,
caso a aplicação emulada modifique o endereço de retorno contido na pilha, essa
modificação não se reflete no registrador \stylecode{ra}, portanto o controle da
execução poderia ser transferido para um endereço errado. Para evitar esse
problema, o FX!32 utiliza a técnica \shadowstack\ (ver
\refsection~\ref{subsection:tecnicas_software}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ung2000DYNAMO - UQDBT
Ung e Cifuentes~\cite{Ung2000DYNAMO} descrevem o UQDBT, uma infraestrutura para
construção de tradutores dinâmicos de binários, derivada do tradutor estático
UQBT, com foco principal no facilitamento da escrita de tradutores para
arquiteturas diversas através do uso de linguagens para descrição da sintaxe e
semântica das arquiteturas hóspede e hospedeira e do reuso de componentes. No
UQDBT, qualquer instrução de salto determina o final de um fragmento de
tradução, inclusive saltos diretos incondicionais, e o gerenciador da emulação é
sempre utilizado para transferências de controle entre fragmentos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bala2001PLDI - Dynamo
Bala e outros~\cite{Bala2000PLDI} apresentam o Dynamo, uma ferramenta que
utiliza \traces\ como unidade básica de tradução para otimização dinâmica de
binários. O uso de \traces\ cria oportunidade para que instruções de retorno
sejam removidas, uma vez que um \trace\ pode se estender através de uma chamada
de função até seu retorno, e tornar essa instrução reduntante. Saltos indiretos
são emulados com a técnica \inlinecaching\ (ver
\refsection~\ref{subsection:tecnicas_software}). Quando esta técnica falha, o
Dynamo utiliza um mecanismo auxiliar de resolução do endereço alvo do salto
semelhante à \IBTC, mas que utiliza a tabela de mapeamentos do gerenciador da
emulação para consultas, em vez de uma \cache\ simplificada (\IBTC) desta
tabela.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bruening2000FDDO
Bruening e outros~\cite{Bruening2000FDDO} apresentam uma infraestrutura para
otimização dinâmica de binários do sistema operacional \Windows. Através de um
conjunto de DLLs, o sistema ganha o controle sobre a execução da aplicação e
traduz \traces\ de código frequentemente executados. Por se tratar de um
tradutor entre arquiteturas fonte e alvo idênticas, o processo de tradução
consiste basicamente em copiar as intruções uma a uma, exceto instruções de
transferência de controle, que são modificadas para que se mantenha o controle
da execução. A técnica \speculativechaining\ é utilizada para acelerar a
emulação de saltos indiretos. Quando a execução especulativa falha, a resolução
do endereço alvo correto para o salto é feita através de uma rotina de busca
contida na própria \cache\ de código traduzido. Esta técnica é semelhante à
\IBTC, no entanto, a complexidade da tabela de mapeamentos é maior, uma vez que
todos os pares de endereços emulado e traduzido equivalentes existentes podem
ser encontrados, diferentemente da \IBTC, onde apenas um subconjunto dos pares
existentes é mantido.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Gschwind2000COMPUTER
BOA é um conjunto de instruções projetado para que a emulação de código PowerPC
seja eficiente e para que o \hardware\ atinja frequências de operação
elevadas~\cite{Gschwind2000COMPUTER, Altman2000IBMRTR}. O trabalho foi inspirado
pelo projeto Daisy~\cite{Ebcioglu1997ISCA}, porém tendo em vista a maximização
da frequência de operação do processador, em vez do número de ciclos por
instrução (CPI). Dessa forma, a arquitetura do BOA deve ser mais simples do que
a arquitetura \VLIW\ utilizada pelo Daisy. A unidade básica de tradução é um
\trace\ que pode se estender através de saltos indiretos englobando a tradução
do caminho com maior probabilidade de ser executado ao \trace. Para saber qual o
caminho mais provável, o BOA utiliza as informações do perfil da execução,
coletadas durante a fase de interpretação do código. Esse mecanismo é similar à
técnica \speculativechaining\ adaptada a \traces.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Klaiber2000TRANSMETA, Kumar2011WISH
Os processadores Efficeon e Crusoe da Transmeta~\cite{Klaiber2000TRANSMETA,
Kumar2011WISH} emulam a arquitetura x86 sobre uma máquina \VLIW\ e utilizam uma
abordagem mista de \software\ e \hardware\ para melhorar a emulação de saltos
indiretos. Erros na predição do alvo desses saltos são um dos fatores
fundamentais da perda de desempenho da emulação, uma vez que os mecanismos do
\hardware\ nativo não podem ser utilizados pelo código traduzido. Para o caso de
instruções de retorno, o Efficeon utiliza o mecanismo \flookstack\ (ver
\refsection~\ref{subsection:tecnicas_hardware}). Outras instruções de salto
indireto, que não sejam de retorno, utilizam os mecanismos \linkpipe\ e
\linkregister\ (ver \refsection~\ref{subsection:tecnicas_hardware}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Scott2001VIRGINIA - Strata
Scott e outros~\cite{Scott2001VIRGINIA, Scott2004IPDPS, Scott2003CGO,
Scott2001BT} apresentam o Strata, uma ferramenta para facilitar a criação de
tradutores e otimizadores dinâmicos de binários. Um dos objetivos do projeto é
promover o reuso de componentes comuns entre diversos tradutores e otimizadores
de binários, como \cache\ de traduções e encadeamento de fragmentos traduzidos.
Os autores propuseram duas técnicas para tratar saltos indiretos. A IBTC,
\cache\ de traduções de saltos indiretos, é o primeiro deles e serve para
qualquer tipo de salto indireto. No entanto, os autores observaram que
instruções de retorno de funções, um caso especial de saltos indiretos, são
muito frequentes e causam pressão excessiva sobre a IBTC, reduzindo o seu
desempenho. Para sanar esse problema, os autores levaram em consideração o fato
de que instruções de retorno sempre retornam para o mesmo local e introduziram a
técnica \Fastreturns. Esse mecanismo não funciona caso haja uma alteração no
endereço de retorno entre as instruções de chamada e retorno da função. Além
disso, os autores consideram que esse tipo de comportamento viola a ABI do
SPARC, arquitetura para qual o Strata foi inicialmente criado.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Patel2001COMPUTERS
Patel e Lumetta~\cite{Patel2001COMPUTERS} apresentam o rePLay, uma
infraestrutura em \hardware\ para otimização dinâmica de binários da arquitetura
IA-32. O \hardware\ é capaz de executar nativamente instruções dessa
arquitetura, no entanto, a meta do sistema é a formação de longas sequências de
instruções denominadas \enUSframes, que englobam diversos blocos básicos. A
formação de um frame é precedida por uma etapa de perfilamento que anota a
quantidade de vezes consecutivas que o alvo de um salto direto, indireto ou de
uma instrução de retorno é tomado. Uma vez que um limiar predefinido é atingido,
os blocos básicos frequentemente executados são agrupados em sequência e
otimizados. Adicionalmente, asserções são inseridas no \enUSframe\ de forma a
detectar, durante a execução, se um salto deveria ter transferido o controle da
execução para fora do \enUSframe\ e nesse caso, abortá-lo. Os \enUSframes\ são
executados de forma especulativa e, quando a execução de um \enUSframe\ é
abortada, os dados produzidos pelas operações realizadas até aquele ponto são
descartados. Para gerar as informações de perfilamento, o \hardware\ do rePLay
conta com tabelas para anotação da quantidade de vezes que determinado alvo do
salto foi tomado. Saltos diretos monitoram os caminhos tomado e não-tomado,
enquanto instruções de salto indireto e retornos de função contam com um campo
para armazenamento do último endereço alvo utilizado. Dessa forma, saltos
diretos e indiretos são otimizados de maneira semelhante e, por contar com a
possibilidade de execução nativa do código original, a tarefa de resolução do
endereço alvo de saltos indiretos é trivial.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Probst2001WBT - bintrans
Probst~\cite{Probst2001WBT} descreve o bintrans, um gerador de tradutores
dinâmicos de binários entre arquiteturas fonte e alvo possivelmente distintas. A
seleção das arquiteturas do tradudor é feita através da descrição das duas
arquiteturas com o uso de uma linguagem de descrição própria. O tradutor gerado
tem como unidade básica de tradução um bloco de instruções com uma única saída e
terminado com uma instrução qualquer de salto. Fragmentos terminados em saltos
indiretos sempre transferem o controle de volta ao gerenciador da emulação e não
contam com nenhuma técnica especializada para resolução do alvo do salto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cifuentes2002WBT - Walkabout
Cifuentes e outros~\cite{Cifuentes2002WBT} apresentam o Walkabout, uma
infraestrutura para criação de tradutores dinâmicos de binários. Através do uso
de linguagens de alto nível para descrição das arquiteturas hóspede e hospedeira
gera, automaticamente, um interpretador. O interpretador gerado conta com um
mecanismo de detecção de \traces\ de código quente, que são subsequentemente
traduzidos e minimamente otimizados para instruções da arquitetura hospedeira.
O componente PathFinder é o núcleo do emulador gerado e conta com diversos
mecanismos para acelerar a execução do binário da arquitetura hóspede, dentre
eles o \speculativechaining.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bruening2003CGO, Bruening2004MIT - DynamoRIO
Bruening e outros~\cite{Bruening2003CGO} apresentam o DynamoRIO, uma
infraestrutura para construção de otimizadores dinâmicos de binários, que
fornece ao usuário facilidades para a implementação de técnicas de otimização de
compiladores em tempo de execução. O sistema funciona de maneira similar ao
Dynamo por trabalhar com \traces\ como unidades básicas de tradução e por
utilizar a técnica \inlinecaching\ para resolução do alvo de saltos indiretos.
No entanto, o DynamoRIO implementa esta técnica de maneira ligeiramente
diferente, pois, em vez de substituir uma instrução de salto indireto por uma
única comparação mais um salto direto, ele o substitui por uma série de
comparações com endereços frequentemente utilizados por aquela instrução. Para
isso, o DynamoRIO conta com uma mecanismo de perfilamento que mantém uma
contagem da quantidade de vezes que a instrução teve como alvo determinados
endereços. Ao atingir um limiar pré-definido, novas comparações são adicionadas
fazendo com que o controle seja entregue ao gerenciador da emulação menos vezes.
Retornos de funções são removidos quando um \trace\ se estende desde a chamada
de uma função até seu retorno, como no Dynamo. Em sua tese de
doutorado~\cite{Bruening2004MIT}, Bruening discute a utilização do mecanismo
\shadowstack, porém descarta o seu uso no DynamoRIO, uma vez que não observou
ganhos de desempenho com relação a simplesmente tratar retornos de funções como
saltos indiretos. Em~\cite{Bruening2004MIT}, Bruening descreve também o uso de
um mecanismo de busca do alvo de saltos indiretos através de uma tabela de
espalhamento, como no mecanismo \IBTC. A tabela de espalhamento possui tamanho
variável e aumenta de tamanho quando preciso. Bruening propõem duas alternativas
para implementar a busca. A primeira faz uma chamada para uma rotina de busca e
recebe o endereço traduzido alvo do salto como retorno. A segunda insere um
trecho de código para busca na tabela no próprio código da tradução (\inline). A
segunda opção utiliza mais espaço na cache de traduções. Para evitar um aumento
excessivo no consumo de memória, o DynamoRIO utiliza essa opção (busca \inline)
apenas no final de traces e utiliza a chamada para a rotina de busca no final de
blocos básicos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Baraz2003MICRO
Baraz e outros~\cite{Baraz2003MICRO} descrevem o \mbox{IA-32 EL}
(\ExecutionLayer), um tradutor dinâmico de binários que aplica níveis distintos
de otimização da tradução em regiões distintas do código e nunca depende de
interpretação para detectar regiões de código quente. Inicialmente o \mbox{IA-32
EL} trata quaisquer blocos básicos de código da aplicação original como código
frio, isto é, código pouco executado, e mantém baixo o esforço de otimização
durante a tradução além de inserir código que monitora a frequência de execução
dos blocos traduzidos. Uma vez que o sistema detecta que blocos de código são
frequentemente executados, isto é, código quente, o \mbox{IA-32 EL} forma
trechos de código mais extensos do que blocos básicos e retraduz, a partir do
código original, utilizando mais alto esforço de otimização. Na tradução, blocos
terminados em saltos indiretos que não foram previstos utilizam uma busca rápida
em uma tabela de mapeamentos para encontrar o endereço alvo. No entanto,
informações sobre como é feita a busca, ou a predição não estão detalhadas no
artigo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Kumar2005IJPP - Strata ++
Kumar e outros~\cite{Kumar2005IJPP} apresentam uma evolução para o Strata
baseada em perfilamento de execução de aplicativos em tempo de compilação.
Através da utilização de entradas de teste, perfis de execução representativos
do uso da aplicação são gerados. Em seguida, os resultados do perfilamento são
utilizados pelo tradutor dinâmico de binários, de forma a reduzir o \overhead\
de cálculo do perfil. O tradutor, ao encontrar um salto indireto, sabe que um
alvo do salto já está no trace e que ele encontra-se, por construção, contíguo à
própria instrução de salto, no próximo fragmento. No entanto, como o alvo de um
salto indireto pode variar durante a execução, um código de verificação é
inserido para confirmar se o alvo é de fato o previsto, como na técnica
\speculativechaining.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bellard2005ATEC
Bellard~\cite{Bellard2005ATEC} descreve o Qemu, uma máquina virtual que pode ser
configurada para emular aplicações ou sistemas operacionais e utiliza a técnica
de tradução dinâmica de binários entre diversas arquiteturas fonte e alvo. A
dificuldade para adicionar uma nova arquitetura ao Qemu é semelhante à de
adicionar uma nova arquitetura alvo ao compilador GCC. A unidade básica de
tradução do Qemu é um bloco básico e fragmentos traduzidos terminados em saltos
diretos podem ser encadeados (\translationchaining). Embora a forma de
tratamento de saltos indiretos não seja apresentada no artigo, a inspeção do
código fonte permite identificar que o Qemu depende do gerenciador da emulação
para resolução do endereço alvo do salto. Por se tratar de uma máquina virtual
de sistemas, o Qemu conta com uma MMU implementada em \software\ e, caso ocorra
uma alteração nos mapeamentos das páginas de memória, todos os encadeamentos de
fragmentos traduzidos são desabilitados.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sridhar2007SIGARCH, Sridhar2006VEE - HDTrans
Sridhar e outros~\cite{Sridhar2006VEE, Sridhar2007SIGARCH} apresentam o HDTrans,
um tradutor dinâmico de binários que obteve bons resultados de desempenho mesmo
utilizando técnicas simples de tradução e sem otimização. Para isso, HDTrans
apresenta duas novas técnicas de emulação de saltos indiretos. Instruções de
salto indireto regulares utilizam a técnica \sieve, enquanto instruções de
returno de função utilizam a técnica \returncache\ (ver
\refsection~\ref{subsection:tecnicas_software}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Luk2005PLDI - Pin
Luk e outros~\cite{Luk2005PLDI} apresentam o Pin, um tradutor dinâmico de
binários voltado para instrumentação de código. No Pin, saltos indiretos são
traduzidos de forma que durante a execução utilizem dois métodos para busca do
endereço traduzido alvo do salto. Somente caso os dois mecanismos falhem, o
controle da execução é entregue para o gerenciador da emulação. Primeiramente, o
código convertido de um salto indireto percorre uma cadeia de pequenos trechos
de código, como na técnica \sieve, no entanto, as cadeias são individuais para
cada salto, enquanto no \sieve\ as cadeias são indexadas por uma operação de
espalhamento sobre o endereço emulado alvo do salto. Quando a cadeia termina sem
encontrar uma equivalência de endereços emulados, o controle prossegue para uma
rotina que utiliza o endereço emulado alvo do salto indireto como índice em uma
tabela de espalhamento local de mapeamentos, como a \IBTC.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Hazelwood2006CASES - Pin for ARM
Hazelwood e Klauser~\cite{Hazelwood2006CASES} descrevem a implementação do Pin
para a arquitetura ARM e os problemas relacionados à escassez de recursos que
surgem no desenvolvimento de tradutores para sistemas embarcados. Os autores do
artigo apresentam os mecanismos utilizados para melhorar o desempenho da
emulação de saltos indiretos e apresentam também análises sobre o consumo de
memória causado por esses mecanismos. O Pin utiliza a técnica IBTC com tabelas
locais por salto indireto para resolução do alvo de saltos indiretos. Para
instruções de retorno de função, o Pin utiliza a técnica \shadowstack, no
entanto, esta técnica funciona melhor para arquiteturas que possuam instruções
especializadas para chamada e retorno de função. No caso do ARM, por não
oferecer essas instruções, é impossível descobrir se um salto indireto é de fato
um retorno de função. Para sanar esse problema, o Pin assume que toda instrução
de salto indireto é potencialmente um retorno de função e a traduz para que
tente resolver o alvo do salto primeiramente utilizando a \shadowstack, mesmo
que esse comportamento remova entradas da pilha que poderiam ser úteis para
retornos subsequentes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wang2007ACSA - StarDBT
Wang e outros~\cite{Wang2007ACSA} apresentam o StarDBT, um tradutor dinâmico de
binários desenvolvido para emular eficientemente aplicações com carga de
trabalho representativa do uso diário de computadores, como os contidos no
\benchmark\ SYSMARK. Os autores utilizaram as métricas \walltime\ e \dutycycle\
para caracterizar o tempo de resposta das aplicações emuladas, uma vez que
grandes atrasos nesse tempo são facilmente perceptíveis pelos usuários. Por se
tratar de um tradutor entre arquiteturas similares (IA-32 para Intel64), o
esforço de tradução pode ser reduzido a operações tão simples quanto decodificar
e copiar as intruções. No entanto instruções de transferência de controle
precisam ser reescritas. Para permitir os saltos, uma tabela de mapeamentos
entre endereços emulado e traduzido é mantida pelo gerenciador da emulação.
Adicionalmente, uma \cache\ da tabela, com 64K entradas é mantida pelo StarDBT,
de maneira similar ao mecanismo IBTC. Instruções de salto indireto são
convertidas em código \inline\ que utiliza a tabela para resolução do endereço
alvo do salto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tingtao2009FCST
Tingtao e outros~\cite{Tingtao2009FCST} apresentam um conjunto de modificações
para a técnica \returncache\ utilizada pelo tradutor dinâmico de binários
Crossbit~\cite{TOREAD:Yang2010CLOUDCOMPUTING}. A primeira modificação propõem
alterar a forma de indexação da tabela de espalhamento da \returncache\ para que
utilize o endereço emulado de retorno. Segundo os autores, essa modificação
permite melhorar a taxa de colisões do espalhamento quando comparada a utilizar
o endereço da função na formação do índice, uma vez que diferentes pontos de
chamada da função passam a utilizar entradas distintas da \returncache. Os
autores propõem também o uso associado da técnica \inlinecaching. Essa
modificação permite que alguns dos alvos do retorno sejam resolvidos através do
uso de saltos diretos e, consequentemente, que utilizem o preditor de saltos do
\hardware. A última modificação na técnica altera a posição do código de
verificação de corretude do alvo do salto, que passa para o trecho de código
após o retorno da função. Segundo os autores, essa modificação melhora a
localidade de código.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Borin2009IISWC
Borin e Wu~\cite{Borin2009IISWC} fazem uma análise detalhada e segmentada sobre
as fontes de perda de desempenho no tradutor dinâmico de binários StarDBT.
Dentre as descobertas feitas pelos autores está o fato de que a emulação de
saltos indiretos e de retornos de função contribuem substacialmente com as
perdas. Outro fator observado é o de que a emulação de instruções de retorno de
função prejudicam a predição do alvo de saltos indiretos, uma vez que,
impossibilitadas de utilizar a RAS do \hardware, são emuladas como saltos
indiretos comuns e exercem pressão excessiva sobre os mecanismos de predição de
saltos indiretos. Para sanar esse problema, os autores propõem uma técnica com
suporte em \hardware\ para resolução e predição eficiente do endereço traduzido
de retorno. Duas novas instruções são disponibilizadas pelo processador. A
instrução \stylecode{ras\_push} é utilizada na emulação de instruções de chamada
e tem como comportamento empilhar o endereço traduzido de retorno na RAS sem
alterar a pilha de execução da aplicação. Por outro lado, a instrução
\stylecode{jmp\_ras} é usada na emulação de instruções de retorno e utiliza a
RAS para predição do endereço alvo. Dessa forma, uma vez que instruções
convencionais de salto não são utilizadas, a pressão sobre o preditor de saltos
é reduzida, melhorando ambas a emulação das instruções de retorno e das
instruções de salto indireto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Empty line needed to define a new paragraph

